<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>徒然映画Blog</title>
    <description>鑑賞した映画の感想を徒然なるままに書き綴ります</description>
    <link>http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 22 Mar 2025 21:03:13 +0900</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Mar 2025 21:03:13 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.4.1</generator>
    
      <item>
        <title>『どうすればよかったか？』　～或る家族の愛と後悔の記録～</title>
        <description>&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姉が統合失調症（と思われる症状）を発症したが25年にも渡る歳月の間、治療らしい治療を受けることができず、忸怩たる思いであった弟であり本作の監督が撮影した記録映像ともいえるドキュメンタリー。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「どうすればよかったか？」この問いは誰に向けられたものなのか。鑑賞後の今でもはっきりとはわからない。自身の家族を描いたドキュメンタリーというと自省的な作品であることが多く、この問いも監督自身が自らに問い続けたのかと思いがちだが、内容的にはそうとも言い切れず、非常に解釈が難しい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弟目線から見た姉は非常に優しく、自分にも良くしてくれた存在であり、また、自分よりも遥かに優秀だったということだった。作中の時間軸は現実と同じように過去から現在へと進んでいくため、後から明らかになる事実や心情などもあり、監督と同じ目線で理解が進んでいくことになる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;が、鑑賞後なので順序にはこだわらず思考を進めたいと思う。とはいうものの、家族のバックボーンは必要なのでざっくりと記すと、父は臨床医ではないが医師であり大学で医学にかかる基礎研究を行っている、母も今でいう女子医大を出て研究の道へ、二人は職場で出会ったという。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在でもなかなかのエリート層といった趣だが、父は大正生まれで母も昭和初期の生まれということを踏まえると、当時は本当にトップクラスのパワーカップルだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実際に姉が生まれた後、監督が生まれる前には2年ほど海外旅行を楽しんでいた時期があるという。なかなかの富豪ぶりである。そのなかで娘である姉は当然に医大を目指したようだが、スムーズにはいかず4浪の末にようやく合格したが、3年次の解剖実験の時に失敗をしたことをキッカケに病を発症したという経緯だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;監督目線では、姉が突然に意味の分からないことを大声でがなり立てて発狂し、かつ両親はそれを放置したと感じたようだが、実はその時点ではわからなかった事実もいくつか後半で明らかになる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例えば、解剖実験の失敗以降についてだが、失敗の内容は詳しく語られないものの、姉はその後、周囲の人間（父や大学の関係者）に向けて「如何に自分が幼少期から優秀な人間であったか」をひたすら書き連ねた手紙を何度も出していたという。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その時点で当然ながら父としては姉が明らかに異常な行動をとっていることに気づいたと言っていた（自分が育てたのに、それを知らないわけがないのだから）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弟から見た姉は優秀で面倒見も良く優しい人間だったが、客観的に見た時には、かなり偏狂な部分がある人間であったであろうことがこのエピソードから垣間見える。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実際に、家族ではなく他人である叔母（母の妹）へのインタビュー時には姉について言葉を選びながらも「神経質な部分があり、必死に、勉強を無我夢中にやっていた印象」といったように言っていた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作中ではこの点についてはあまり語られないが、正直なところ、4浪してまで医大を目指す時点で、客観的に見てかなりの異常性を感じる。本人の執念なのか、家族からの教育虐待に近しいようなプレッシャーがあったのかは定かではないが。もし、開業医の家系であれば、相続時を踏まえると医師免許に数億～数十億円の価値が発生することもあるので、そこまで違和感はないのだが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;両親は「どうすればよかったか？」の問いに対して、双方が他責思考な部分を持っており、母は父が妨害した、と言うし、父は母に従った、と言う。これはどちらかが嘘をついている、ということではなくいずれも真実なのだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20年以上も続く家族の問題について、どちらか一方のみが全責任を負っていることなどあり得ないのだから。確かなのは、どちらも自分が全ての責任を負って何らかの決断をしたり、決定的な判断を行うことを避けた、ということのみだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そして、現在は父以外の家族である母と姉は亡くなってしまっている。母は後年認知症を患い、被害妄想などに憑りつかれた末に、姉は末期癌を患ったのちに亡くなった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姉の葬儀シーンも撮影されているのだが、父親はその際に「姉と共著で作成中の論文があるので、死後になってしまうが、これを完成させてあげたい」と嘯く。実際には全くの嘘というわけでもないが、当然ながら症状を発症した後の姉にはそんなことはできないので、論文を作成できたのは少なくとも姉が20台だった40年も前の話であり、完全に時間が止まってしまっている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、その次のシーンで父親が棺桶に収められた姉の顔に、とても愛おしそうに何度も触れる場面がある。その瞬間に、父親も確かに深く姉を愛していたことがハッキリとわかる。残念ながら母は既に亡くなってしまっていたが、恐らく母も同様に娘である姉のことを愛していたのだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼ら自身も姉のことを大切に思いながらも、どう接すればいいかわからず、そのまま数十年の時が過ぎてしまったのかもしれない。家のカギに内側から鎖をかけているシーンは確かに衝撃的だが、身内の恥だから外に出さないように閉じ込めるためではなく安全のため、という言い分は一定の真実を帯びていたのかもしれない（実際に姉は自身の年金保険を解約して、勝手に旅立ち、ニューヨークで保護されるという事件？を起こしている。）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;監督自身と姉との対話シーンでは、「親のことを恨んでいるか？」という問いがある。少なくとも監督自身は恨みもあり、育ててもらった恩もあり、といった複雑な感情のようだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これらの状況から推察するに、恐らく監督と姉の少年時代にはかなりの締め付けがあったのだと思われる。にも関わらず、実際に姉が壊れてしまった後には親は何もしてくれない、と強く感じたのであろうことも想像に難くない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それでも監督は何度も精神科に姉を繋げようとしたが、その度に両親からの拒絶を受けて叶わなかった。そのまま監督自身も精神状態がどんどん悪くなる一方で、就職して家から逃げ出すという選択を取ることになる（本作の映像は発症から18年経った後から帰省の度に少しづつ撮影したもの）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちなみに、良家のご出身の方なら違和感を覚えないのかもしれないが、基本的にはかなり特殊な家庭であることが映像からもわかる。毎日しっかりとした朝食が作られるが、それを全員がナイフとフォークで食べる光景は率直に言ってかなりキている。70や80になってもパパやママと呼んだり、子供たちは中年になっても高齢になっても「ちゃん」付けで呼ばれている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、家族同士なのに敬語交じりの場面が非常に多い。監督も立派に成人した後にも関わらず、親と話す際には緊張感を持っているようで、特に言いづらい話題の話し始めはほぼ100%敬語である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さらに、言語化が難しいが、両親（と育てられた監督自身）はとにかく否定が多く、お互いの話も碌に聞かずに否定し合うという場面が何度もある。筆者も機能不全家庭出身なので、この辺りの言い争いが延々と続くシーンは非常に気分が悪くなって吐き気がし、画面を直視できずに俯く場面も多かった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なお、両親が年老いて母が認知症を発症したあたりで、どうにもならなくなった両親はようやく姉を医者に診せることを許す。そして、姉は合う薬が見つかったということで3か月の入院を経て自宅に帰ってくる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これ以降の姉はかなり症状が改善したようで、ところどころで会話が成り立ったり、映像を取っている監督に向けてピースサインをしたりすることが増える。たった3か月、されどその3か月は数十年の時を経てやっと訪れたのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、既に述べたとおり姉は症状が快方に向かうも、今度は身体が癌に蝕まれてそれほど長く生きることなく亡くなってしまう。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;どうすればよかったか？&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;個人の感想としては、正直なところいくら家族といえ、映像を撮っていることを意識しないのは不可能だということと、撮影を開始したのは発症後18年が経過した後、ということもあり、映像に出てくる本人たちの証言もどこまで当時の現実を表しているかは定かではない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;映画の冒頭に発症後9年程度が経過した時点の（つまり記録としては最も古い場面の）隠し撮り音声が流れる。字幕もなければ解説も無く、誰の声かもハッキリとしない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、発狂する姉の声に混じって確かに聞き取れた中には「身内から分裂病が出るなんて！」「だから家で勉強だけしとけば良かったんだ！」などといった罵詈雑言があった。女性の声だったことを鑑みれば、これは母親の声だろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この発言を聞けば、この家族がどういった家庭環境だったのかは容易に想像できる。もちろん時代もあるだろうし、さらに北海道の田舎であることを踏まえれば、「精神病患者は身内の恥」という概念が殊更異様なものではなかったのかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それでも、やはりこの家族は数十年を経た後の映像だけを見ても所々に狂気を感じるし、その狂気こそが姉を狂わせたのだと想像できる。自身の優秀さを死に物狂いで訴える手紙を書いたのは、正に「それ以外に自分に存在価値がない」、と思わせられるような過酷な環境だったがゆえの行動だろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勉強ができなければ、医者にならなければ、自分には価値が全く存在しないといった脅迫観念に常に苛まれており、解剖実験の失敗によってそれが決定的となった瞬間に、それまでの人生全てが姉の中で崩れ去ったのかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こういった話において、周囲の人間は&amp;ldquo;人が壊れた瞬間&amp;rdquo;に意識が集中してしまうが、実際には&amp;ldquo;人が壊れかねないような環境&amp;rdquo;というのは当人たちが気づかないだけで、第三者から見ればとんでもなく異様な世界である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姉は病を発症する前から既に人格を蝕まれていただろうし、弟である監督自身も恐らく同様である（あまり優秀ではなかった、ということなので勉強面の期待は姉が一身に背負っていたのかもしれないが）。ゆえに両親が駄目だと言えば、姉を心配する気持ちがあってもそれに従ってしまう。牙を抜かれているのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;筆者が監督の立場だった場合に「どうするか」は明白でどんな手段を使っても姉を医療に&amp;#32363;げるだろう。無理やり連れだして車に乗せて移動しても良いし、姉が言うことを聞かないようなら友人や連れ出し屋に依頼してでも、&amp;ldquo;必ず&amp;rdquo;そうする。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それが姉や家族のためになるかどうかはわからない。時代も場所も違うし、精神病患者のレッテルを貼られることで、家族や姉自身も辛い思いをする可能性もある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、それでも昔のような「自分にとって優しかった姉」に戻って欲しいという気持ちに蓋をすることは絶対にできないだろう。エゴかもしれないが、姉を救いたいというエゴなら上等である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相手や、周囲の人間が何を望んでいるかは重要ではない。相手のためを想って取る行動であればこそ、&amp;ldquo;自分が何を望んでいるか&amp;rdquo;が人間の行動原理であるべきだ。困難な状況から人を救い出すことは意志なき人間にはできないのだから。&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 19 Jan 2025 19:33:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E3%81%A9%E3%81%86%E3%81%99%E3%82%8C%E3%81%B0%E3%82%88%E3%81%8B%E3%81%A3%E3%81%9F%E3%81%8B-%E6%88%96%E3%82%8B%E5%AE%B6%E6%97%8F%E3%81%AE%E6%84%9B%E3%81%A8%E5%BE%8C%E6%82%94%E3%81%AE%E8%A8%98%E9%8C%B2/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E3%81%A9%E3%81%86%E3%81%99%E3%82%8C%E3%81%B0%E3%82%88%E3%81%8B%E3%81%A3%E3%81%9F%E3%81%8B-%E6%88%96%E3%82%8B%E5%AE%B6%E6%97%8F%E3%81%AE%E6%84%9B%E3%81%A8%E5%BE%8C%E6%82%94%E3%81%AE%E8%A8%98%E9%8C%B2/</guid>
        
        
        <category>movie</category>
        
        <category>documentary</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>『ぼくが生きてる、ふたつの世界』～交差する聴こえないセカイと聴こえるセカイ～</title>
        <description>&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;いわゆるコーダと呼ばれる、ろうの両親の間に生まれた子の物語。このワードはアカデミー賞を三部門も受賞した「コーダ あいのうた」という映画のタイトルで聞いたことがある人も多いだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼は親との会話は小さい頃から覚えた手話で行うが、幼少期に友人を家に連れてきた時に自分の親が特殊であることに気づく。自我が育つにつれて、だんだん障害者である親を恥ずかしく感じ、素っ気ない態度を取ったり、授業参観の知らせを故意に隠したりするようになる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;親の気持ちを想像すると、本当に居たたまれない感情がこみ上げてくるのだが、小学校のうちは控えめだった表現も思春期である中学生を迎えるころにはピークを迎え、高校受験の失敗をキッカケに感情が溢れてしまい、障害者の家に生まれたくなかった、と口にしてしまう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そんな彼は大人になると宮城にある実家から逃げるように上京し、パチンコ屋でバイトをしながら日々を食い&amp;#32363;ぐ。だがいつしか編集者の仕事にありつき、何年もその仕事にしがみ付くうちにライターとして自分でも文章を書くことになっていく。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;東京ではふとしたきっかけからろう者のコミュニティに入り、飲み会にも顔を出すなど、昔は感情的になってしまっていた障害者とのコミュニケーションもむしろ居心地の良いものになっているようだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;父親の体調不良をキッカケに8年間戻らなかった実家に戻った時、精神的にも社会的にも成長した息子が親にかけた言葉は優しさに溢れていた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;映画表現の繊細さが際立つ映画だった。派手な展開はなく、淡々と少年の葛藤と成長が描かれる。また全編に渡って字幕が付いており、ろう者と健常者が同じ立場で鑑賞できる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;いわゆる大衆映画であれば、この表現ではあまりにも控えめ過ぎて伝わらないだろう、と思える部分がいくつもあるが、その繊細な表現が本当に素晴らしい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作中では彼が編集やライターなどの&amp;ldquo;文字&amp;rdquo;に関わる仕事を目指そうと思った経緯は全く描かれない。しかし、ろう者である親の存在が大きかったのであろうことは容易に想像できる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、そのことを強く押し出しすぎると、この選択ですら自然な選択の帰結ではなく親の障害の影響でその選択肢を選ばされてしまったように感じてしまう。その点、誰も何も言わないことでかえって自発的な意思からその選択が芽生えているように感じられるのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、ろう者の友人たちと行く飲み会では聴者であることから積極的に彼女らのサポートをしてしまうのだが、こっそりと友人から「有難いけれど、私たちにも筆談や（手話以外の）身振り手振りによるコミュニケーションはできる。それを私たちから奪わないで」と丁寧に諭される。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他にも、彼が帰省した際に親戚の女性が彼に「母親が子供を身ごもった時、周囲の人間はみんな反対したのよ」とだけ告げる場面がある。ともすればその先に次ぐ二の句は「生まれてきてよかった」だの「生まれたことに感謝しなさい」などといった陳腐で在り来たりなモノになってしまいがちだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、親戚の女性はそれ以上多くを語らず、それを聞いた主人公である彼も何も言わない。ただ無言で感情を噛みしめるのみだ。言語化することが野暮である部分は徹底して抑圧的な表現を用いていて、それが感情表現の奥行を深めている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年時代の心無い言葉の数々も、普通の子供なら当然にあるような反抗期の範疇は超えておらず、彼自身の人間性はとても澄んでいることが示されている。いわゆるヤングケアラーとしての側面も描かれていて、苦しい場面がなかったとは言えないが、過剰適応などのいわゆる「奇妙に良い子」を強いられているわけではない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼の両親は障害を抱えながらも適切な愛情を彼に注ぎ、彼自身もそれを真っ直ぐに受け取って成長していることがよくわかる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちなみに本映画の原作は主人公である人物の書いた著作なので、そちらを読めば恐らくそれぞれの場面での心境などもわかるのではないかと思う。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一点だけ気になったところがあるとすれば、中学生時代から既に吉沢亮が演じているところか。特に説明があるわけではないので、小学校時代の次は高校生時代に飛んだのかと思った。高校生役でも厳しいかと思うが、まさかの中学生役とは・・・。笑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あえて悲劇的にも感動的にも誇張した表現は用いられず、ただただ登場人物の感情が丁寧に、自然に描かれるのみなのだが、それゆえにこそ、じんわりと心に染み入るような素敵な映画だった。鑑賞後に自宅に戻ってからも思い返すと自然と涙が溢れてきてしまう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;派手な感動を煽るような映画表現ではこの読後感は決して味わえない。繊細で、奥ゆかしく細やかな表現だからこそ、真の琴線に触れるのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;クライマックスシーンでは音声が遠のいていき、サイレントになる場面があるのだが、その時に鑑賞者側の我々の目線でもふたつの世界が交わるように感じた。隣で鑑賞されていたご夫婦かカップルが上映中に時折手話で会話されていたのもあって、より強くそのシーンの意味が理解できた。素敵な体験をさせてもらった。&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 19 Oct 2024 21:29:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E3%81%BC%E3%81%8F%E3%81%8C%E7%94%9F%E3%81%8D%E3%81%A6%E3%82%8B-%E3%81%B5%E3%81%9F%E3%81%A4%E3%81%AE%E4%B8%96%E7%95%8C-%E4%BA%A4%E5%B7%AE%E3%81%99%E3%82%8B%E8%81%B4%E3%81%93%E3%81%88%E3%81%AA%E3%81%84%E3%82%BB%E3%82%AB%E3%82%A4%E3%81%A8%E8%81%B4%E3%81%93%E3%81%88%E3%82%8B%E3%82%BB%E3%82%AB%E3%82%A4/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E3%81%BC%E3%81%8F%E3%81%8C%E7%94%9F%E3%81%8D%E3%81%A6%E3%82%8B-%E3%81%B5%E3%81%9F%E3%81%A4%E3%81%AE%E4%B8%96%E7%95%8C-%E4%BA%A4%E5%B7%AE%E3%81%99%E3%82%8B%E8%81%B4%E3%81%93%E3%81%88%E3%81%AA%E3%81%84%E3%82%BB%E3%82%AB%E3%82%A4%E3%81%A8%E8%81%B4%E3%81%93%E3%81%88%E3%82%8B%E3%82%BB%E3%82%AB%E3%82%A4/</guid>
        
        
        <category>movie</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>『関心領域』-～鳴りやまない不協和音に蝕まれていく心～</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;映画『関心領域』──アウシュビッツ収容所の隣で幸せに暮らす家族、彼らは悪なのか？&quot; height=&quot;356&quot; src=&quot;https://media.gqjapan.jp/photos/664c36e13f5cb8c9d5ab7735/16:9/w_2560%2Cc_limit/kansin-ryoiki-zone-of-interest-08.jpg&quot; width=&quot;633&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アカデミー賞の国際長編映画賞と音響賞を受賞した作品。ポスターで真っ暗闇で描かれている部分にはアウシュビッツ収容所の塀が存在する。これはアウシュビッツ収容所の隣に住むある一家の物語である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実在の人物をモデルにしているそうだが、それもあってか物語自体は淡々と進んでいく印象が強い。だが、これでもかと映画表現の巧みさを見せつけられる作品となっている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まず音響賞だが、これは映画館で見ることを前提とした音作りがされていると感じた。映画という娯楽について、家庭のサブスク配信から映画館への回帰を促す試みは数多の映画監督があの手この手で試行錯誤を続けているし、その点について明言する人々も少なくない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、これまではどちらかというとIMAXのように映像の解像度や画角の広さ、大音響の迫力などを前面に押し出す作品が多いように感じた。この作品についてはそういった作品とは異なり、バックボーンに流れ続ける繊細な音を聞き逃さないことが映画体験において非常に重要なファクターを占める。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歴史上の問題点について問題提起を行う映画は古くより多く存在していて、昨今のアカデミー賞は特にそういった傾向が強いように思う。オッペンハイマーもそういったコンテキストで語られることが多いだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一昔前は奴隷制や人種差別について描いたものが流行し、少し前は戦争などにおけるジェノサイドが描かれる作品が複数生み出された。オッペンハイマーは戦勝国側から見た（つまり、現代の歴史の作り手側から見た）作品ということで、趣が異なるためか様々な議論を呼んだ。これもまた映画という芸術の責任を果たす意図から今までにない領域に切り込んだが故だろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少し話が逸れたが、一方で本作はホロコーストやアウシュビッツを描くというテーマについてはこれまでに幾多の名作が既に存在している状況だ。それでは一体なにが本作の特異な点なのかというと、残虐なホロコーストの場面や収容所内の映像は全くと言って良いほど劇中では描かれないところだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;にも関わらず、この作品を鑑賞した後にはずっしりと重い感覚が全身に残るだろう。爽快感などは皆無である。ライフイズビューティフルなどは凄惨な場面を描いていながらも救いのあるラストシーンとなっているが、本作は真逆の印象を覚えるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;衝撃的なシーンがないといったが、であるにしても映画のメッセージ自体は非常に明確である。「忘れるな」というメッセージに近いと筆者は感じた。本作は終盤で第四の壁（舞台と観客を隔てる壁）を取り払う場面があるのだが、単に観客が物語の中に感情移入をするといった生易しいものではない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その瞬間には過去（歴史）と現代の壁までもが同時に取り払われ、現代に生きる我々でさえも無「関心」では居られない、という圧倒的な質量を持った映画体験を強いられる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世の中には様々な映画がある。面白い映画や面白くない映画、感動する映画や悲しみを覚える映画、それでもやはり名作と呼ばれるような映画は鑑賞した際に何らかの感動があることがほとんどである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その中で本作は、面白いわけではなく、単純に悲しいわけでもない。かといって当然その逆でもない。だが、一つだけ確かなことがあるとすると、それは「深く記憶に残る」映画だということだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忘れるな、というメッセージを受け取ったように感じたのも間違いなく監督の意図どおりであろう。ある映画を見て感動して、素晴らしい映画だった、と独り言ちてまた別の映画を見て同様の感想を述べる、といったエンターテインメントとしての消化を本作は許してくれない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感想は人それぞれだろうが、悲劇を単に悲劇として描いてしまえばそれは感動ポルノとも揶揄されかねない。ポリコレ的な配慮※などくだらないと切り捨ててしまうのではなく、どうすれば映画表現の枠組みのなかで鑑賞者一人ひとりの感情の深い部分にまで訴えかけられるのかを緻密に計算し尽くした映画だった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;※主役の皮膚の色を変えておけば良いというような安易なものは批判されて然るべきだとは思うが&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 29 Jun 2024 13:59:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E9%96%A2%E5%BF%83%E9%A0%98%E5%9F%9F-%E9%B3%B4%E3%82%8A%E3%82%84%E3%81%BE%E3%81%AA%E3%81%84%E4%B8%8D%E5%8D%94%E5%92%8C%E9%9F%B3%E3%81%AB%E8%9D%95%E3%81%BE%E3%82%8C%E3%81%A6%E3%81%84%E3%81%8F%E5%BF%83/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E9%96%A2%E5%BF%83%E9%A0%98%E5%9F%9F-%E9%B3%B4%E3%82%8A%E3%82%84%E3%81%BE%E3%81%AA%E3%81%84%E4%B8%8D%E5%8D%94%E5%92%8C%E9%9F%B3%E3%81%AB%E8%9D%95%E3%81%BE%E3%82%8C%E3%81%A6%E3%81%84%E3%81%8F%E5%BF%83/</guid>
        
        
        <category>movie</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>『パスト-ライブス／再会』　～国境も時間も超えた切ない縁（イニョン）～</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;ポスター画像&quot; src=&quot;https://eiga.k-img.com/images/movie/98820/photo/cf2ee0c89b649a05.jpg?1703468552&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;運命の再会を描いた物語ということで恋愛ドラマと思いきや、一筋縄ではいかない人間関係の深みを圧倒的なリアリティで抉り出した作品だった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;タイトルのPAST LIVESは前世＝Past lifeの複数形で、韓国では人と人との結び付きをイニョンと呼び、現世で巡り逢って結婚するということは前世までに8000層もの偶然の縁が重なった結果、といわれていることに繋がる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作中ではアジア的な考え方かもしれない、と表現されているが「一期一会」や「袖振り合うも他生の縁」といった考え方とまさに通ずる話で日本人にとっては理解しやすい概念だろう。実際に会話のなかで8000層の縁の例えとして「街中で袖が触れ合うような経験が8000回繰り返されること」で結婚に繋がるとの話がある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主人公は男性がヘソン、女性がナヨンで小学生の頃に両思いだった二人。だが、ナヨンはそのままカナダへ移住し英語名のノラと名乗ることになる。後述するが、この点は非常に象徴的な扱いをされている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12年後にヘソンはFacebookを通じてノラを探している旨のメッセージを書き込み、それに気づいたノラから連絡を取り、二人はまるで恋人同士のように毎日ビデオ通話を繰り返すようになる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、そんな時間が1年も続いたころ、ノラから連絡を取るのを止めたいと告げられる。カナダからNYに移住し、脚本家として活動していたノラにとって、何かを成し遂げたいという思いが非常に強いのにも関わらず、ずっと韓国行きの便を検索してしまう自分がいることに耐えられない、というのが理由である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二人は悲しみに暮れながらも、ヘソンもノラの夢を邪魔したくないという思いで了承する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それから更に12年後、24年の時を経て二人はNYで再開することになるが、その頃ノラにはもう夫がいて、ヘソンは恋人と別れて傷心中だった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ノラの夫は作家ということもあり、ヘソンが24年越しに会いに来るという話を聞いて「あまりにも運命的な出会い過ぎる」と不安を隠せない。だが、とても心優しい人柄なので、ノラとヘソンが会うことを快く了承する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヘソンは一週間滞在し、ノラに様々な観光地などを案内してもらう。そのなかでノラはヘソンについて「Korean-Korean（とてもKoreanっぽいKorean）」で自分が韓国に住んだままならとても魅力的に感じたかもしれない、と夫に告げる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未だに家族と同居しているのも、堅実な仕事を続けているのも、とてもKorean的で、カナダに家族を置いてNYに移住してきた自分とは対照的だと感じると言う。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この映画の素晴らしいところは細部に渡る繊細な表現に尽きるだろう。ノラ夫婦の目覚めの朝を描いたシーンで、夫がノラに巻き付くように抱き着いているところで夫の繊細さが表現されており、ユダヤ人である夫もまたAmerican-Americanな人間ではないことが示唆される。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小ネタとしては朝食は何にするか、という話になり「チキンレッグに決まりだね」「最高ね」という会話が成される。その後のシーンで、ヘソンがノラに朝食としてチキンレッグを買ってきているシーンがある。このシーンはかなり引きで撮られているので、よく見ないと見逃してしまうが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、ノラ自身もヘソンとの会話の中で、自分自身も過去（12年前や24年前）のように真っ直ぐに目的に向かっていくピュアな少女のままではないことを仄かに自覚するシーンが描かれている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;といっても、そのシーンだけではヘソンは違和感を全く感じない程度となっている非常に細かな表現なのがとても憎い。過去のノラと夫との会話や、さらには12年前のノラとヘソンの会話との対比を以て、鑑賞している我々やノラ自身のみがそこはかとなく気づく表現となっており、感嘆させられる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体的には、ヘソンとの会話の中でノラは12歳の頃にはノーベル賞、24歳ではピューリッツァー賞、36歳ではトニー賞を取りたい、と常に何かを目指して前向きに進む姿を示すのだが、NYで再会した36歳の時はヘソンから問われて「最近はあまり考えていないわ」と一度答えた後に、間をおいて「今はトニー賞ね」と答えており、こういったワンクッションや&amp;ldquo;間&amp;rdquo;で心情の逡巡が描かれている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この辺りはノラが夫との結婚のタイミングについてグリーンカード取得にかかる観点が存在したことを示唆していたことなどと合わせて見ると、真っ直ぐに&amp;ldquo;夢&amp;rdquo;に突き進んでいたノラもいつの間にか少しづつ&amp;ldquo;現実&amp;rdquo;との折り合いをつけている部分が増えていることが伝わる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全ての物事に劇中で結論が出るわけではなく、また登場人物の会話も当然のことながら全て心の底からの真実を語っているわけではない。もちろん、これは現実も同様だが。自分の本心を自身でも明確に理解して、一貫した言動を貫くのは人間である以上困難であろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ノラはヘソンに対し、ピュアなKorean-girlだった&amp;ldquo;ナヨン&amp;rdquo;はあの時韓国に置いてきた、つまりあなたの心の中にいるのよ、と告げる。ノラ自身もそのように思っている、もしくは思いたいという気持ちがあることは理解できる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方で、夫はノラに対し、「君はいつも韓国語で寝言を言う」と言い、僕は君の全てを理解できないことを実感する、と話す場面がある。ノラ自身は日常では英語で会話している（ヘソンからも君の韓国語は錆びついていると指摘される）し、寝言のことなど記憶にないのだから、きょとんとした対応をするが、深層心理ではまた異なる趣があるのかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物語でありながら登場人物は完全に血の通った人間として描かれる脚本となっていて、その深みには驚愕させられる。また、その脚本を表現する役者の演技力もまた見どころの一つだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それぞれ印象的なシーンはNYで24年振りに再会する時のヘソンの表情が引きで撮られているが、言葉では表現することが難しいほどだ。期待や困惑、恐れや不安、嬉しさと切なさが全て同居しているかのような表情を続けており、ノラを見つけた時に一瞬明るくなりかけた表情がまた元に戻り若干の陰を落とす。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このシーンは本当に忘れられない。フィクションの物語であればこそ、24年振りの運命の再会という場面であれば、一気にパッと明るくなる表情で24年分の時の重みを表現したくなるところだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、それではこの物語は成立し得ないのだ。現実で24年の時を重ねた二人の再会であればこれぐらいの重みが表情に現れるのは想像に難くない。しかし、それを完璧に表現しきる俳優の演技力には脱帽しかない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ノラについては前述の「トニー賞ね」と答える時の一瞬の間とその表情で、こちらは寄りのアングルで抜き出されているのも対照的だ。どこか現実と向き合っているような達観した表情でありながら、ほんの少しの憂いや切なさ、と混在する懐かしさや捨てきれない希望も込められているように感じる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これらの表情については圧巻というよりほかになかった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ラストシーンではヘソンと別れた後に、韓国に置いてきたはずの泣き虫ナヨンが顔を出し、夫の前で涙を見せて号泣するノラとその妻を抱きしめる夫の姿が描かれるが、鑑賞者もこの瞬間にあらゆる感情が最高峰に達する筆舌に尽くしがたい名シーンだった。ここに至るまでの長回しのシーンも本当に素晴らしい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ノラがなぜ泣いたのか、その感情を言語化することは難しい。まるで自分の半身（韓国に置いてきたピュアガールがヘソンの中にいる）であるヘソンとの今生の別れから、様々なものは感じられる（過去との決別、切なさ、悲しみ、楽しかった再会の日々、不可逆な時間への郷愁、etc&amp;hellip;）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが不思議と後悔はあまり感じられない。もちろん全くないというわけではないのだろうが。後悔がなくとも、人間である以上は迷いや悲しみを感じることは当然だし、時には涙を流すこともある。そういった感情が溢れ出ることは人生において多くはないかもしれないが、確かに存在する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その人生の複雑さと外連味をたった二時間にも満たない時間で描き切った圧倒的な映画といえよう。ちなみに、エンドロールでもナヨンの名前はなく、ノラと記載されていたのが示唆的だった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 25 Apr 2024 11:26:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E3%83%91%E3%82%B9%E3%83%88-%E3%83%A9%E3%82%A4%E3%83%96%E3%82%B9-%E5%86%8D%E4%BC%9A-%E5%9B%BD%E5%A2%83%E3%82%82%E6%99%82%E9%96%93%E3%82%82%E8%B6%85%E3%81%88%E3%81%9F%E5%88%87%E3%81%AA%E3%81%84%E7%B8%81-%E3%82%A4%E3%83%8B%E3%83%A7%E3%83%B3/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E3%83%91%E3%82%B9%E3%83%88-%E3%83%A9%E3%82%A4%E3%83%96%E3%82%B9-%E5%86%8D%E4%BC%9A-%E5%9B%BD%E5%A2%83%E3%82%82%E6%99%82%E9%96%93%E3%82%82%E8%B6%85%E3%81%88%E3%81%9F%E5%88%87%E3%81%AA%E3%81%84%E7%B8%81-%E3%82%A4%E3%83%8B%E3%83%A7%E3%83%B3/</guid>
        
        
        <category>movie</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>『perfect-days』～デザイナーズトイレと音楽と緩やかに変化していく日常～</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;「PERFECT DAYS」は“奇跡”、福山雅治・宮沢りえ・小島秀夫・吉沢亮ら絶賛 - 映画ナタリー&quot; src=&quot;https://ogre.natalie.mu/media/news/eiga/2023/1004/PerfectDays_poster.jpg?imwidth=468&amp;amp;imdensity=1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヴェム・ヴェンダース監督が日本を舞台に描く、禅を体現したかのような映画という前評判に期待を膨らませ、鑑賞。監督作の「ベルリン・天使の詩」のエンドロールに名前を刻むほどに小津安二郎へのリスペクトを隠さないヴェンダースだが、彼曰く日本のパチンコ店は禅である、というほどなのでアウトサイダーから見た日本の姿はまた違って見えるのかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;東京都が多くのデザイナーや建築家とコラボレーションし、公衆トイレを刷新するTHE TOKYO TOILETプロジェクトはスケルトンのトイレなどが滑稽であると揶揄され、ネット上でも話題になったので知っている人も多いだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;掛かったであろう費用を想像するに、本当に東京都は潤沢な税収があるのだと思われる。アートや芸術といったものには金がかかる、が、実生活を直接的に潤してくれるものではない。まさに贅沢品といえるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、その芸術作品を一つの題材として海外の有名監督がわざわざ日本で映画を撮影するキッカケになったと考えると、なんとも形容し難い気持ちになる。物質的な豊かさとは異なる精神的な豊かさには確実に繋がっているのだから。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ただし、精神的な豊かさといってもこれらのトイレを芸術作品として高尚なものだと持て囃すのでは、禅の概念から考える真の意味で満たされた心とはかけ離れてしまう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その点、本作ではフォーカスが当たるのはトイレの芸術性ではなく、その清掃員たる平山（役所広司）の生き様となっている。表題の「完璧な日々」の意味は何かと考えていると、序盤で全く同じように見える朝を迎えて、全く同じルーティンを繰り返す彼の姿を見た時に、なるほどそういうことか、と唸らされそうになる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全く変わらない安定した日々こそが完璧な日々なのか？と錯覚しそうになるが、実は変わらないように見えて、主人公である平山の心は揺れ動いている。そして、それがとても素晴らしいこととして描かれるのが本作の素晴らしいポイントといえるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平山は一見とても無口で飄々とした人物だが、実は感情表現はとても豊かな人物として描かれている。トイレ掃除の最中にふと空を見上げて、木漏れ日が目に入った時に、とても暖かい表情で微笑むほどだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余談だが、エンドロールの最後に木漏れ日の解説があり、作中でもサブリミナルのように何度も木漏れ日が差し込まれ、重要な感情描写を示唆している。一方で、平山の仕事のパートナーが突如退職し、無理なシフトで働かされた場面では不機嫌さを隠し切れず、無関係の人間にも不愛想な態度を取ってしまうなど、朴訥としているけれども、非常に人間くさい人物でもある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本作においてもう一つ重要な役割を果たすのが音楽で、いわゆる懐メロである。音楽は聴く人の心を豊かにし、時には行動を起こす勇気を与えることもある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作中のあらゆる場面で登場人物の心境とリンクするような素晴らしい音楽達が流れる。ちなみにその音楽の媒体はまさかのカセットテープ（！）である。なお、平山はSpotifyと聞いて、その店はどこにあるんだ？と尋ねるほど技術に関する浮世離れは甚だしい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物語の最後にはFeeling Goodが流れる。「It&amp;rsquo;s a new dawn, it&amp;rsquo;s a new day, it&amp;rsquo;s a new life for me. And I&amp;rsquo;m feelin&amp;rsquo; good.」という歌詞が心に染み渡ってくる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新たな夜明け、新たな一日、そして新たな人生。最高の気分だ。歌詞としては&amp;ldquo;good&amp;rdquo;なのだが、&amp;ldquo;最高&amp;rdquo;と訳したくなった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本当に何気ない日常。ささやかな変化は日々訪れ、感情も揺れ動く。だが、その中でも変わらないものもある。何より、自分の人生は自分自身のもので、その味わい方は自分で決められるのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;映画を鑑賞しながらジム・ジャームッシュ監督の「パターソン」を思い出した。あちらは詩とその音をテーマに日常を淡々と描いていたが、やはり同じ日常をテーマにしても、その描き方には差が表れるようだ。鑑賞後に口コミを見ると同じ感想を抱いた人も多く、そうだよなといった感じ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本当の意味での心の豊かさとは何なのか、考えても答えは出ないが、少なくともこの映画はその一片を感じさせてくれる。Don&amp;rsquo;t think.Feel.といったところか。気分が落ち込んだ時など、何度でも見返したい素晴らしい映画だった。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 21:12:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/perfect-days-%E3%83%87%E3%82%B6%E3%82%A4%E3%83%8A%E3%83%BC%E3%82%BA%E3%83%88%E3%82%A4%E3%83%AC%E3%81%A8%E9%9F%B3%E6%A5%BD%E3%81%A8%E7%B7%A9%E3%82%84%E3%81%8B%E3%81%AB%E5%A4%89%E5%8C%96%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%84%E3%81%8F%E6%97%A5%E5%B8%B8/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/perfect-days-%E3%83%87%E3%82%B6%E3%82%A4%E3%83%8A%E3%83%BC%E3%82%BA%E3%83%88%E3%82%A4%E3%83%AC%E3%81%A8%E9%9F%B3%E6%A5%BD%E3%81%A8%E7%B7%A9%E3%82%84%E3%81%8B%E3%81%AB%E5%A4%89%E5%8C%96%E3%81%97%E3%81%A6%E3%81%84%E3%81%8F%E6%97%A5%E5%B8%B8/</guid>
        
        
        <category>movie</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>『ぼくは君たちを憎まないことにした』～ふたりだけど、世界中の軍隊より強い～</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; height=&quot;695&quot; src=&quot;https://cinemarche.net/wp-content/uploads/2023/09/640-20.jpg&quot; width=&quot;492&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015年に発生したパリ同時多発テロ事件でライブ会場に出かけていた妻を失ったふたりの親子の物語。父親であるアントワーヌ・レリスが手掛けた同名の著作が原作となっている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家族三人で過ごす他愛もない、だが幸せな日常の描写から物語は幕を開けるが、主人公は突如訪れる悲劇により失意の底に突き落とされる。そこから苦しみや悲しみを乗り越えて前を向いていく過程を描いていく、、ことができるのがフィクションだが、本作はフィクションではなく、一筋縄ではいかない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作中でも何度か繰り返される言葉だが、「人生は続いていく」のだ。人間の感情も幾度となく揺れ動くことがある。レリスは妻の遺体と対面した日、混乱と絶望のなかで刹那、現実と向き合う冷静さを取り戻し、SNSに映画タイトルにもなっている「ぼくは君たちを憎まないことにした」から始まる一節の文章を投稿する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周囲の人間に怯えたり、警戒したり、お互いに恨み合ったり憎しみ合ったりせず、息子と二人で力強く前を向いて生きていく、という決意表明を語った内容であるが、本当に心震える内容である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この投稿は瞬く間に世界中に拡散され、レリスはテロとの静かな戦いの英雄として扱われて様々なテレビ局から取材を受ける。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、妻を失って時間が経つに連れて、ふとした瞬間に妻の面影がフラッシュバックする。幸せだった日常が脳裏に甦り、妻が来ていた衣服の香りを嗅いで記憶を呼び戻そうとするなど、現実を受け入れる厳しさも垣間見える。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;息子も父の変化や母の不在には気づいており、レリスが悲しみを受け止めきれずにいる時に「ママに会いたい」と連呼して困らせる。レリスも感情的になり、「勘弁してくれ！」と声を荒げてしまう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;レリス自身も憎しみを持たないことの難しさを理解しながら、それでも息子を憎しみに満ちた心で育ててしまったら、テロリストたちのように世界の悪い側面しか見られないような人間が育ってしまう、として自分自身の気持ちを封印しながら明るく振る舞い、息子と日々の生活を送る。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物語に終わりはあるが、人生に終わりはない。ある瞬間に気持ちが綺麗に整理されたり、急に後ろ向きな気持ちが消え去ることはなく、何とか明るく振舞おうとしても、突如耐え難い苦しみや悲しみが襲い掛かってくる。そんな繰り返しを描きつつ、物語は幕を閉じる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;－－－&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突如自分の身に訪れた悲劇と何とか向き合いながら懸命に生きる姿が描かれている。英雄と言われようとも、一人の人間であり、弱さもあれば気持ちの整理がつかないままのこともある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それにしてもレリスの決意表明は圧巻としか言いようがない。実際にこのような悲劇に遭遇してしまったら、苦しみ続けることや悲しみ続けること、あるいは絶望のままに命を絶ってしまうことも含めて、不自然なこととは言えないだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかし、自然な感情に抗い、必死の努力で前を向き世界の優しさを信じる姿は多くの人に勇気を与えたのも事実だろう。苦悩や喪失感から逃れることはできなくとも、希望を持ち続け完全な絶望から逃れることは、非常に困難な道ではあるが、不可能ではないということを示してくれているように感じた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実態としては息子の存在が彼自身の生きる糧になっている点も大いにあるだろう。息子も幼いながらに母の喪失や父の悲観を感覚的に理解し、振舞ってように見える点は数多くあり、そのことが彼自身の心に影響を与えないとは言えないかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それでも明るく、前を向いて生きることでテロリズムとの闘いに勝てると信じることは誰もが共感するところだろう。平和な世界を目指すためには、愛と希望を喪うわけにはいかないのだ。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 14:16:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E3%81%BC%E3%81%8F%E3%81%AF%E5%90%9B%E3%81%9F%E3%81%A1%E3%82%92%E6%86%8E%E3%81%BE%E3%81%AA%E3%81%84%E3%81%93%E3%81%A8%E3%81%AB%E3%81%97%E3%81%9F-%E3%81%B5%E3%81%9F%E3%82%8A%E3%81%A0%E3%81%91%E3%81%A9-%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%AD%E3%81%AE%E8%BB%8D%E9%9A%8A%E3%82%88%E3%82%8A%E5%BC%B7%E3%81%84/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E3%81%BC%E3%81%8F%E3%81%AF%E5%90%9B%E3%81%9F%E3%81%A1%E3%82%92%E6%86%8E%E3%81%BE%E3%81%AA%E3%81%84%E3%81%93%E3%81%A8%E3%81%AB%E3%81%97%E3%81%9F-%E3%81%B5%E3%81%9F%E3%82%8A%E3%81%A0%E3%81%91%E3%81%A9-%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%AD%E3%81%AE%E8%BB%8D%E9%9A%8A%E3%82%88%E3%82%8A%E5%BC%B7%E3%81%84/</guid>
        
        
        <category>movie</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>『air-エア』-～エア・ジョーダン誕生秘話と掟破りのビジネス～</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;AIR/エア の映画情報 - Yahoo!映画&quot; height=&quot;855&quot; src=&quot;https://movies-pctr.c.yimg.jp/dk/movies/poster-images/192710_01.jpg&quot; width=&quot;605&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今や誰もが知るエア・ジョーダンの誕生秘話について、実話を基に映画化したという本作。当時、NIKEのバスケットボール部門は業績が振るわず、廃止の危機にあった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その時にリスクを取って、本来複数名に分配する予定だった全予算をジョーダン一人に注ぎ込んででも契約を勝ち取ろうとする男をマット・デイモンが演じる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちなみに、ベン・アフレックとの共作についてはグッドウィルハンティングで両者の知名度を一気に押し上げたことからも、二人の相性は抜群であろうことが容易に想像できる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少し古い時代を描いていることもあって、ポリコレ圧力が高まる今では明らかに許されないであろう表現が序盤から畳み掛けられるように用いられていて思わず笑みが零れた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;マット・デイモン演じる主人公は運動嫌いで太っている中年白人男性として揶揄され、一方で上司の黒人男性はほとんどの黒人ファミリーは母親が実権を握っていると嘯く。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実際には現代においてもそういった構造は変わっていないと思われれるが、ステレオタイプ的な概念を表立って表現することは躊躇われるだろう。例えそれが&amp;ldquo;事実&amp;rdquo;であったとしても、だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そういったところでそこはかとないノスタルジーを感じさせながら物語は展開していく。キング牧師の有名なスピーチのなかでも「I have a dream.」から始まる部分は聴衆に合わせた即興であるエピソードに触れながら、「自分が何かを感じる時には、必ず自らの心の声に従うべきだ」というバスケットボール代表チームのコーチの助言こそが、この物語の根幹を担っている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時に、物語の登場人物たちは理屈が通らない、論理ばかりではない行動を取り、周囲の人間などから窘められたり、非難を受けたりするが、そういったエモーショナルな行動こそが人の感情を、心を動かし、不可能を可能にするのだといったことを我々は物語を通して実感させられる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物語のクライマックスで明らかになる驚愕の契約内容については・・、現代に生きる我々であれば知っている人も多いのではないだろうか。もしかすると若い世代の人々はマイケル・ジョーダンがスポーツ選手のロイヤリティ契約を初めて結んだ選手とは知らないかもしれないが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼以降、スポーツ選手がスポンサーと結ぶ契約が大きく変革を起こしたことは作中でもサラリと触れられる。結局のところ、世界を変えるのはメーカーではなく選手なのだから、収益から正当な配分が受けられるようになったのは喜ばしいことではないだろうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;映画作品全体としては、Amazonオリジナル作品ということでありながら、マット・デイモン&amp;times;ベン・アフレックの名コンビはもと&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;より、豪華俳優陣による演技が光る名作といえよう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちなみに、冒頭で述べたいかにもステレオタイプ的な黒人・白人の表現以外にも、BGMも当時ヒットチャートを賑わせていたであろういわゆる懐メロを多用されており、当時の雰囲気を彷彿とさせるこだわりが細部にわたって寝られている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こういったどこか懐かしい感情は、日本でも昨今良くエンターテインメント業界で流行を見せている気がする。大正ロマン、昭和レトロ、平成ノスタルジーなどと語られているところを見ると、令和に限らず、昔は昔で良かった」といった感情はどんな世代でも歳を経るにつれて生まれてくるのかもしれない。きっと昭和は昭和で大正に思いを馳せていたのだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実話を基にしたプロットもさすがだが、こういった作品全体から伝わってくる懐かしいエモさと、イマドキのTechnology全盛の時代とは異なる泥臭さや土っぽさが何とも言えないアツさを表現している部分もまた、この作品を名作足らしめている重要な要素であろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;エンターテインメントコンテンツのストリーミング業界としてはNETFLIXが頭一つ抜けていてハイクオリティなオリジナル作品もど&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;んどん排出されているが、比較的廉価なAmazon Primeでもこのレベルの作品が楽しめるようになってきたのは、本当に一つの時代の変化を感じる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;映画というコンテンツについては映画館向けに配給されるメインストリームの商流が直ちに無くなるとは思わないが、映画監督たちのなかには相応の危機を抱いて映画館でこそ見たくなる、といった映画館での&amp;ldquo;体験（Experience）&amp;rdquo;を重視した作品作りをしている人も増えていると聞くが、さもありなんといったところか。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 14:24:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/air-%E3%82%A8%E3%82%A2-%E3%82%A8%E3%82%A2-%E3%82%B8%E3%83%A7%E3%83%BC%E3%83%80%E3%83%B3%E8%AA%95%E7%94%9F%E7%A7%98%E8%A9%B1%E3%81%A8%E6%8E%9F%E7%A0%B4%E3%82%8A%E3%81%AE%E3%83%93%E3%82%B8%E3%83%8D%E3%82%B9/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/air-%E3%82%A8%E3%82%A2-%E3%82%A8%E3%82%A2-%E3%82%B8%E3%83%A7%E3%83%BC%E3%83%80%E3%83%B3%E8%AA%95%E7%94%9F%E7%A7%98%E8%A9%B1%E3%81%A8%E6%8E%9F%E7%A0%B4%E3%82%8A%E3%81%AE%E3%83%93%E3%82%B8%E3%83%8D%E3%82%B9/</guid>
        
        
        <category>movie</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>『lion-ライオン-～25年目のただいま～』　～25年の歳月を経てgoogleearthが導く我が家へ～</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;映画「LIONライオン25年目のただいま 」ネタバレあらすじと結末・感想｜起承転結でわかりやすく解説！ - ページ 4 / 5 |hmhm[ふむふむ]&quot; src=&quot;https://th.bing.com/th/id/OIP.zgmlbk1RWZQkty-ttXRBzQHaKd?pid=ImgDet&amp;amp;rs=1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本作は壮大な迷子の物語である。まだ幼い頃に回送列車に乗り込んでしまった主人公であるサルーは1600km離れた言葉も伝わらない土地に辿り着いてしまう。ホームレス少年達と共に過ごしたり、庇護してくれる人々に助けられたり、紆余曲折を経て孤児院のような施設に収容されることになった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孤児を引き取りたいというオーストラリア人夫婦によって、オーストラリアに移ったサルーはそこで新たな家族の愛に包まれながら成長していく。彼自身が内に秘めた悩みはあまり詳細には描かれないのだが、恋人との喧嘩話の場面などで、過去をトラウマのように感じている心境がそれとなく描写される。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ふとしたことから大学仲間に自身の出自を打ち明けることになったサルーだが、Google Earthを利用すればもしかしたら、という仲間の提案に衝撃を受けたようで、それ以降は憑りつかれたように自身の故郷を探すことに囚われていく。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そのせいで恋人や家族とも軋轢が生まれてしまい、育ての母親が心労から体調を崩した際に、とうとう捜索活動を諦めようとする。だが、その時にこれまで見ていなかった範囲をGoogle Earthで眺めると、幼少期の記憶が鮮明に蘇ってきて、自身が育った町を発見し、実の親との感動の再会を果たす。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このエピソードが実話に基づいているという点も驚きだが、映画作品としては個々の役者の演技が特に光っている。幼少期のサルーの演技も恐ろしくリアリティに溢れているが、成人したサルーの演技も、モノローグを使わずに彼自身の抱える闇を巧みに描き出している。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;映画の時間軸に合わせて物語を紐解いていくと、全体的に説明不足に感じる部分が何点もあるが、それは描写があまりにも緻密でリアルすぎるが故である。特に、サルーが実の母親を探すことが育ての母親への裏切りだと思い込んでいる部分は鑑賞者からはかなりもどかしく感じるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ただ一言、会話を交わせばお互いに誤解が解けるのだが、実際には実の家族でもありとあらゆることを説明することはないし、相手を思うが故に言葉にできないような事柄は山程ある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それが、本当に適切な（ある意味では手遅れで不適切だが、致命的ではない）場面で明らかにされるのは、現実においても頻繁に起こり得ることで、それがそのままリアルに描写されているので、物語の時間軸上は違和感がある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;サルーは育ての母親が自分を引き取ろうと思った経緯を聞いて初めて、自分の気持ちを打ち明けることができるようになった。だが、サルーの恋人はそのずっと以前から、彼女（育ての母親）は絶対にサルーの気持ちを理解し、肯定してくれる人間だと断言していた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三者から見れば人柄などから容易にわかることでも、家族だと逆に自分の思い込みやバイアスから逃れられないという宿命のようなものを非常に上手く描いていると思う。特に過去を背負う人々であれば尚更であろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、サルーが25年ぶりに故郷を訪れる際の演技も圧巻であった。幼少期は子役が演じているので、実際には撮影で初めて訪れる場所だと想像されるが、記憶で何度も反芻した故郷の風景を目にした時の表情は本当に素晴らしかった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何より心震えたのは、幼少期の記憶と一致する壁に囲まれた路地を抜ける時に、さり気なく壁に触れていた時だ。様々な感情が入り混じって若干の虚ろさを感じさせる表情でありながら、それが現実であることを確かめるように、おぼつかない手付きで壁に触れ、手触りを確かめながら、地面を踏みしめて、道を急ぐ描写は一言の言葉も発さなくても感情がありありと伝わってきた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;説明過多な映画ではなく、情報も自然な形でしか共有されないため、登場人物が言葉にしない情緒や感情、思考などは想像するしかない。だがそれは現実も全く同じであることを考えると、徹底したこだわりを以てより現実をリアルに描き出そうとするコンセプトなのだと感じられ、個人的にはそれがとても心地よかった。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Sep 2023 18:45:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/lion-%E3%83%A9%E3%82%A4%E3%82%AA%E3%83%B3-25%E5%B9%B4%E7%9B%AE%E3%81%AE%E3%81%9F%E3%81%A0%E3%81%84%E3%81%BE-25%E5%B9%B4%E3%81%AE%E6%AD%B3%E6%9C%88%E3%82%92%E7%B5%8C%E3%81%A6googleearth%E3%81%8C%E5%B0%8E%E3%81%8F%E6%88%91%E3%81%8C%E5%AE%B6%E3%81%B8/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/lion-%E3%83%A9%E3%82%A4%E3%82%AA%E3%83%B3-25%E5%B9%B4%E7%9B%AE%E3%81%AE%E3%81%9F%E3%81%A0%E3%81%84%E3%81%BE-25%E5%B9%B4%E3%81%AE%E6%AD%B3%E6%9C%88%E3%82%92%E7%B5%8C%E3%81%A6googleearth%E3%81%8C%E5%B0%8E%E3%81%8F%E6%88%91%E3%81%8C%E5%AE%B6%E3%81%B8/</guid>
        
        
        <category>movie</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>『イミテーション・ゲーム』　～世界を救った天才数学者の孤独～</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;pict&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;http://img-cdn.jg.jugem.jp/851/3766742/20230804_2461943.jpg&quot; width=&quot;450&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戦後50年に渡り、英国政府によって秘匿されていた第二次世界大戦時のエニグマと呼ばれる暗号の解読に纏わる物語である。ベネディクト・カンバーバッチ演じるアラン・チューリングは実在の人物で、基本的に史実をもとに作成されている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感想を述べる時に何から触れれば良いのか、非常に悩ましい。史実を基にしているということもあり、特にアランの人間性やセクシュアリティなどについては一筋縄で語ることができない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完全なフィクションであれば、例えば「戦争反対」などのシンプルなメッセージを込めた物語とすることができるのだが、実在の人物が複雑に絡み合う現実を単純に描くことは不可能だろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大きくは戦争という人類の愚行における天才数学者アランが果たした役割と、戦後に彼のセクシュアリティに端を発する非人道的な扱いを受けたこと、それらに纏わる現代にも通ずる社会的な問題、について語ることとなるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なお、以降は実際の史実ではなく、あくまでもこの映画の鑑賞を通した感想として述べる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まず１点目について、アランは暗号を解読しながらもその事実を秘匿することを提案している。暗号を解読したことがナチス側にバレた場合、直ちに暗号の仕組みを変更されてしまうからだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;チームの一員が親族の乗る船を助けるために事実を明らかにして欲しいと言っても、「気の毒だが、それはできない」と述べるなど、非情な一面を見せる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼は幼少期から自閉傾向がある人間として描かれ、物語の序盤でも他者と共同して行動することが苦手なようで、いくつかの問題を起こしている。一方で、そういったパーソナリティゆえに感情を排した論理的な振る舞いが可能となったともいえる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結果として、彼の行動は&amp;ldquo;正しい&amp;rdquo;と評価することができる。感情に流されず、より多くの街を、より多くの人間の命を救うための最も優れた選択肢を選ぶことができているからだ。歴史家によれば、戦争の終結を2年早めるという偉業に繋がったとみる声もある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;だが、いわゆるトロッコ問題と同じ話で、如何に正しいとわかっていても、命の選別を行う行為は余りにも人の手に余る。感情的に彼の行為を受け入れられるかは人それぞれかもしれない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかしながら、見方によれば戦争の被害を最小限に抑える圧倒的な功績を残した偉大な英雄ともいえるが、政治的な事情により極秘任務に就いていたことは戦後も明かすことができず、暗号解読メンバーはその功績に比して優遇などはされなかった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;続いて、彼のセクシュアリティについてだが、彼自身は同性愛者であったが、戦後にその&amp;ldquo;罪&amp;rdquo;によって逮捕され、現代においてはあまりに非科学的な「同性愛を治療する」という目的でのホルモン療法を強いられる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今聞くと色々とあり得ないこと尽くしだが、当時は公然と行われていたのだろう。だが、その結果は重大でホルモン投与が開始して1年後にアランは自殺をしてしまったという。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実際にGIDの患者が実施する場合にもホルモン療法は精神的な影響が重大なことがあることも今となっては一般的に知られているが、その影響があった可能性も十分に考えられるだろう。あえて過激な言い方をすれば、国家による謂れのない罪による殺人行為とも取れなくはない。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;キリスト教的な価値観のせいかもしれないが、欧米諸国では過去に同性愛が違法とされていた国が多く存在する。日本においては同性愛が過去に違法だったことは基本的になく、歴史的に見ても性に寛容な国と言える。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨今は同性婚が認められていないことをして日本をLGBT後進国などと表現する言説を目にする機会があるが、過去を顧みれば明らかに先進国である。結婚という一制度にのみ着目した不公平な見解は慎むべきだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結婚制度については全体的考えると租税法や家族法との関わりも大きく、子供がいる場合の優遇などを踏まえると、単に同性婚を異性単一婚と同等に扱うことが好ましくない側面もある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特にLGBTQ2+の観点で見るならば同性婚を認めたところで、一夫多妻制や多夫一妻制などを認めないのであれば、性的マイノリティ全てに配慮できているとは言い難い。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;いずれにせよ、現代ですら社会は多くの問題を抱えており、まだまだ解決できていない問題は山積している。だが、国家による非人道的な行為が許されなくなったという一点のみにおいても世界は少しづつ前進しているといえよう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;総評としては非常に複雑なテーマを孕んだ映画だった。この厚みを僅か2時間に詰め込むことができているのは素直に驚嘆である。ほとんどが室内での撮影となっており低予算のインディー映画でありながら、扱うテーマの深さと丁寧さ、そして俳優陣の圧巻の演技により壮大な背景を感じさせる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そして、社会的な問題を扱いながらも映画としての物語はしっかりと骨太のプロットで描かれており、アランとそれ以外の極秘任務メンバー全員が人物ごとの個性が伝わってくる。「天才数学者集団」というともすれば理性的に過ぎる題材をとてもエモーショナルに表現しており、感動的な場面も数多くあることから、難しいテーマを扱いながらも万人にとってお勧めできるという稀有な映画としての完成度を誇っている。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 04 Aug 2023 16:58:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E3%82%A4%E3%83%9F%E3%83%86%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3-%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0-%E4%B8%96%E7%95%8C%E3%82%92%E6%95%91%E3%81%A3%E3%81%9F%E5%A4%A9%E6%89%8D%E6%95%B0%E5%AD%A6%E8%80%85%E3%81%AE%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E3%82%A4%E3%83%9F%E3%83%86%E3%83%BC%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3-%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0-%E4%B8%96%E7%95%8C%E3%82%92%E6%95%91%E3%81%A3%E3%81%9F%E5%A4%A9%E6%89%8D%E6%95%B0%E5%AD%A6%E8%80%85%E3%81%AE%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</guid>
        
        
        <category>movie</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>『山猫』　～貴族の栄華と衰退、死生観と未来への憧憬～</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;ビスコンティ「山猫」修復版を35ミリ＆デジタルで上映 日本で最後の劇場公開 : 映画ニュース - 映画.com&quot; src=&quot;https://eiga.k-img.com/images/buzz/76495/bb459b6b8962ace8/640.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とてつもない名作という噂はかねがね聞いていたが、重い腰を上げてやっとヴィスコンティ監督の山猫を鑑賞した。監督自身も貴族の出自ということだが、作中の煌びやかな映像描写も徹底されていた。半世紀以上前の作品だというのに圧倒的な映像美を感じられる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美麗な映像のみならず、なんといっても主人公であるサリーナ公爵の醸し出す雰囲気の素晴らしさがこの作品を名作足らしめているといえよう。貴族の持つ風格というのか、厳かな権威が体現されている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作中ではさりげない会話のなかでとても印象深い台詞がいくつも登場する。市民が言った「抱くことは支配することだが、結婚は無条件降伏と同じだ」といった発言は時代も国も違う現代日本と照らし合わせてもおかしみを感じることができる。女と遊ぶ分には良いが溺れてしまっては全てを失うこともある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物語の大筋はシチリア島の貴族（といっても公爵なので並の貴族ではない）である由緒正しいサリーナ公爵の緩やかな衰退と、新たなる息吹を体現する甥のタンクレーディの対比を以て表現されている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;タンクレーディ自身の家族は登場しないが、金銭的にはかなり苦しい没落貴族であることが示される。彼が結ばれるのは歴史も家柄もないがビジネスに成功して剤を成し遂げた成金市長の娘である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成金市長は徹頭徹尾滑稽な小物として扱われるが、娘は確かな美貌を持っており、派手好きで社交界デビューもそつなくこなしてしまう。余談だが、物語の1/3はこの舞踏会の場面で占められており、非常に見ごたえがある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;サリーナ公爵は激動の政治情勢のなかで、新たな上院議員として議席を用意したので是非この話を受けて欲しいと言って訪れた使者との会話で私のような古い人間は相応しくない、と断りを入れる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この際の柔軟性というか、自身の立ち位置への圧倒的な冷静さが素晴らしいのだが、彼自身がタンクレーディを寵愛するのもこういった姿勢ゆえだろう。歴史の重みはあるが、過去に囚われることが常に正しいとは限らないことを確りと理解し、自覚しているのだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;タンクレーディは没落貴族ということもあろうが、貴族というには少し品格が足りない一方で、大胆な発想や挑戦心を持っており、サリーナ公爵以外の家族や従者などからは疎まれている部分が描かれており、ここからも公爵の視座の高さや懐の深さが見て取れるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;タンクレーディとの会話でサラリと口にした「時々、死を思う。恐れているわけではない」という死生観も、あまりにも達観していて驚きを禁じ得ない。まるでネイティブアメリカンの「メメント・モリ」を彷彿とさせる。しかもサリーナ公爵は圧倒的な地位を持つ貴族でありながら、あらゆる執着を捨てることができている点で、途方も無い人間の深みを感じる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3時間を超える長編映画だが、圧巻の映像美と描かれる人間模様の深淵を感じることができ、全く長さを感じさせない。強いて言うならば序盤は少し退屈な場面もあるかもしれないが、後半の圧倒的な物語と映像の重厚さに向けた助走期間と考えれば必要な場面ばかりである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;名作と言われる所以は十分に感じられた。物語のプロットが突出しているわけでもなく、衝撃的などんでん返しがあるわけでもない、奇を衒わない作品なのだが、決して平凡ではない。これだけシンプルな作品で傑出した評価を受けるのは、とてつもなく緻密に描かれた貴族の生活とその心理描写の重厚さであろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このような表現をすると、やたらと登場人物の内面が表されているのかと誤解を招くかもしれないが、映画表現としてはむしろ空白が多く、引き算の美学によってむしろ際立って登場人物の憐憫や哀愁が色濃く感じられるのだから圧巻という他はない。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 25 Jun 2023 20:47:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E5%B1%B1%E7%8C%AB-%E8%B2%B4%E6%97%8F%E3%81%AE%E6%A0%84%E8%8F%AF%E3%81%A8%E8%A1%B0%E9%80%80-%E6%AD%BB%E7%94%9F%E8%A6%B3%E3%81%A8%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E3%81%B8%E3%81%AE%E6%86%A7%E6%86%AC/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/mediumish-theme-jekyll/%E5%B1%B1%E7%8C%AB-%E8%B2%B4%E6%97%8F%E3%81%AE%E6%A0%84%E8%8F%AF%E3%81%A8%E8%A1%B0%E9%80%80-%E6%AD%BB%E7%94%9F%E8%A6%B3%E3%81%A8%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E3%81%B8%E3%81%AE%E6%86%A7%E6%86%AC/</guid>
        
        
        <category>movie</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
